\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$40 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

Pour tout réel \(x\), on a :
\[
\sin(7\pi - x) = \sin(7\pi - x - 6\pi) = \sin(\pi - x) = \sin(x).
\]
Réponse : \(\textbf{a.}\)

\subsection*{Question 2}

Avec \( A(-3\,;\,5) \), \( B(2\,;\,-2) \) et \( C(1\,;\,7) \), on a :
\[
\overrightarrow{AB} \begin{pmatrix} 5 \\ -7 \end{pmatrix} \quad \text{et} \quad \overrightarrow{AC} \begin{pmatrix} 4 \\ 2 \end{pmatrix}.
\]
D'où :
\[
\overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{AC} = 5 \times 4 + (-7) \times 2 = 20 - 14 = 6.
\]
Réponse : \(\textbf{b.}\)

\subsection*{Question 3}

On considère la fonction \(f(x) = \dfrac{3x + 4}{x^2 + 1}\).

Sa dérivée est :
\[
f'(x) = \dfrac{3(x^2 + 1) - 2x(3x + 4)}{(x^2 + 1)^2} = \dfrac{3x^2 + 3 - 6x^2 - 8x}{(x^2 + 1)^2} = \dfrac{-3x^2 - 8x + 3}{(x^2 + 1)^2}.
\]
Réponse : \(\textbf{c.}\)

\subsection*{Question 4}

L'ensemble des points \( M(x\,;\,y) \) tels que \( x^2 + y^2 - 10x + 6y + 30 = 0 \) est :

\begin{align*}
&x^2 + y^2 - 10x + 6y + 30 = 0 \\
\iff &(x - 5)^2 - 25 + (y + 3)^2 - 9 + 30 = 0 \\
\iff &(x - 5)^2 + (y + 3)^2 - 4 = 0 \\
\iff &(x - 5)^2 + (y + 3)^2 = 2^2,
\end{align*}
on reconnaît une équation du cercle de centre \( (5\,;\,-3) \) et de rayon 2.

Réponse : \(\textbf{c.}\)

\subsection*{Question 5}

La somme \( 1 + 5 + 5^2 + \dots + 5^{30} \) est égale à :

\[
S= 1 + 5 + 5^2 + 5^3 + \dots + 5^{30},
\]
donc :
\[
5S = 5 + 5^2 + 5^3 + \dots + 5^{30} + 5^{31},
\]
et par différence :
\[
4S = 5^{31} - 1 \iff S = \dfrac{5^{31} - 1}{4}.
\]

Réponse : \(\textbf{d.}\)

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5]
\node (P_-1_0) at (-2,-1.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$L$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$0{,}55$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$C$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0{,}95$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{C}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0{,}05$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$\overline{L}$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, below] {$0{,}45$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$C$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$0{,}10$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{C}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$0{,}90$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{2.}

\(p(L \cap C) = p(L) \times p_L(C) = 0{,}55 \times 0{,}95 = 0{,}5225\).

\subsection*{3.}

D'après la loi des probabilités totales :
\begin{align*}
p(C) &= p(L \cap C) + p(\overline{L} \cap C) \\
&= 0{,}5225 + 0{,}45 \times 0{,}10 \\
&= 0{,}5225 + 0{,}045 \\
&= 0{,}5675.
\end{align*}

\subsection*{4.}

On a :
\[
p_C(L) = \dfrac{p(C \cap L)}{p(C)} = \dfrac{p(L \cap C)}{p(C)} = \dfrac{0{,}5225}{0{,}5675} \approx 0{,}92070,
\]
soit \(0{,}9207\) à \(10^{-4}\) près.

\subsection*{5.}

On a :
\[
p(L) \times p(C) = 0{,}55 \times 0{,}5675 = 0{,}312125 \quad \text{et} \quad p(L \cap C) = 0{,}5225.
\]
\( p(L) \times p(C) \neq p(L \cap C) \) : les événements ne sont pas indépendants.

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{1.}

Le prix en 2021 devrait être : \(u_2 = 4200 \times 1{,}03^2 = 4455{,}78\) (€).

\subsection*{2.}

\paragraph{a.} Puisque \( u_{n + 1} = 1{,}03u_n \), la suite \((u_n)\) est une suite géométrique de raison \(q = 1{,}03\).

\paragraph{b.} On sais que quel que soit \(n \in \mathbb{N}\), \(u_n = u_0 \times 1{,}03^n = 4200 \times 1{,}03^n\).

\paragraph{c.} En 2024, le prix au mètre carré (€/m²) sera :
\[
u_5 = 4200 \times 1{,}03^5 \approx 4868{,}95.
\]
Pour 40 m², cela donne :
\[
4868{,}95 \times 40 = 194758 \, \text{€},
\]
donc moins de 200000 €, on pourra acheter l'appartement.

\subsection*{3.}

\begin{center}
\begin{python}
def seuil() :
    u = 4200
    n = 0
    while u <= 8000 :
        u = u * 1.03
        n = n + 1
    return n
\end{python}
\end{center}

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\subsection*{1.}

\(f(x) = 4x^3 - 48x^2 + 144x\).

\paragraph{a.} La fonction polynôme \( f \) est dérivable sur \( \mathbb{R} \) et sur cet intervalle :
\[
f'(x) = 12x^2 - 96x + 144 = 12x^2 - 12 \times 8x + 12 \times 12 = 12(x^2 - 8x + 12).
\]

\paragraph{b.} Pour le trinôme \( x^2 - 8x + 12 \), on a :
\[
\Delta = 64 - 48 = 16 = 4^2.
\]

Il y a donc deux racines :
\[
x_1 = \dfrac{8 + 4}{2} = 6 \quad \text{et} \quad x_2 = \dfrac{8 - 4}{2} = 2.
\]

On sait que le trinôme est positif sauf sur l'intervalle \( ]2\,;\,6[ \) où \( f'(x) < 0 \).

La fonction est donc croissante sauf sur l'intervalle \( ]2\,;\,6[ \).

Avec \( f(2) = 128 \) et \( f(6) = 0 \), on a le tableau de variations suivant :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=3, espcl=3.5]{$x$ / 1, {Signe de $f'(x)$} / 1, {$f$} / 2}{${-\infty}$, ${2}$, ${6}$, ${+\infty}$}
\tkzTabLine{,+,0,-,0,+,}
\tkzTabVar{-/{$$},+/{$128$},-/{$0$},+/{$$}}{/}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{2.}

\paragraph{a.} La boîte a une base carrée de \( 12 - 2 \times 1 = 10 \) de côté et une hauteur de 1. Son volume est donc égal à :
\[
V(1) = 1 \times 10^2 = 100 \, \text{cm}^3.
\]

\paragraph{b.} En général, pour \( 0 \leqslant x \leqslant 6 \), la boîte a une base carrée de \( 12 - 2x \) de côté et une hauteur de \( x \). Son volume est donc égal à :
\[
V(x) = (12 - 2x)^2 \times x = x \times (144 + 4x^2 - 48x) = 4x^3 - 48x^2 + 144x = f(x).
\]

\paragraph{c.} On a vu que \( f \) a un maximum : \( f(2) = 128 \).

Le volume maximal \( 128 \, \text{cm}^3 \) est obtenu pour \( x = 2 \, \text{cm} \).

\end{document}
